%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Acknowledgments}{acknowledgments}

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Acknowledgments}
Thank you to Pr. Moritz Gro{\ss}e-Wentrup and Pr. T{\"u}lay Adali for reviewing
my thesis and to Pr. Sylvain Chevalier, Pr Mathieu Kowalski, Pr Aapo
Hyv{\"a}rinen and Pr Alexandre Gramfort for being part of the jury.
Their insightful remarks and comments have helped me improve the quality of this thesis.

Je remercie chaleuresement mon directeur de thèse Bertrand Thirion pour avoir
largement contributé à mon épanouissement durant ces années de thèse. Merci
Bertrand de m'avoir appris à écrire des papiers scientifiques,
à présenter des résultats et à aborder des problèmes complexes avec méthode.
Merci aussi pour ta très grande disponibilité et ton engagement dans mon travail.

Merci du fond du coeur Pierre, pour m'avoir transmis ta grande aisance à
formaliser les problèmes, tes connaissances sur l'ICA, sur python et pour avoir
investi du temps sur mes problèmes.
I would also like to give special thanks to Aapo, who carefully reviewed our proofs and provided deep insights and always well-reasoned comments. It has been an honour to work with you.
Merci Alex, la base de code et la pipeline d'intégration continue
ne serait pas aussi propre sans ton aide.
I deeply thank all other co-authors Luigi, Ana-Luisa, Jonathan, Lucas, Guillaume
for your help in writing and great scientific discussions.

Merci à tous mes collègues et amis pour leur soutien. Merci à ceux qui ont partagé avec moi les joies du
périple vers Neurospin: Thomas B., Jérome
Alexis, Hamza, Binh, Antonia, Zac, Jerome, Arthur, Kamalaker. Merci aux volleyeurs
Alexis T., Thomas M., Raphael, Louis, Maeliss, Demian qui m'ont permis de pratiquer au
labo le sport que j'aime le plus au monde.
Merci aussi à Olivier et Gaël pour ces discussions stimulantes.
Merci à toute l'équipe. Merci à Corinne et Stephanie pour m'avoir guidé dans le labyrinthe
administratif.

Merci à ma famille. Merci à ma mère, à mon père qui m'ont permi d'arriver
jusque là, merci à mon frère. Un grand merci à mon grand
père maternel Papou, qui malgré son grand âge a contribué significativement à
l'écriture du résumé de cette thèse.
Enfin, merci à Laurie ma fiancée que j'admire et qui m'a toujours accompagné,
inspiré et soutenu dans les moments faciles comme dans les plus durs.

\endgroup
